# 12.1 布尔函数

这个基本和[逻辑部分](https://blog.csdn.net/YQXLLWY/article/details/111086941)是类似的：
$$
补：\overline{1}=0,\overline{0}=1，就是逻辑关系中的 \neg \\
+，OR：1+1=1，1+0=1，0+0=0，就是逻辑中的 \wedge\\
\bullet，AND：1 \bullet 1=1，1 \bullet 0=0，0 \bullet 0=0，就是逻辑中的 \vee
$$

## 对偶性

$$
就是将 \cdot 替换成 +，将 + 替换成 \cdot，0替换成1，1替换成0。\\
比如原式子：x \cdot (y+0)，其对偶式就是 x+(y\cdot 1)，化简成 x+y。
假设原布尔函数为 F，则其对偶函数表示为 F^d。
$$

这里对其做一下真值表：

| x    | y    | x(y+0) | x+y  |
| ---- | ---- | ------ | ---- |
| 0    | 0    | 0      | 0    |
| 0    | 1    | 0      | 1    |
| 1    | 0    | 0      | 1    |
| 1    | 1    | 1      | 1    |

然后就是为了证明一个定理：
$$
假设两个布尔函数 F=G，则 F^d = G^d
$$
要证明这个定理，需要先证明下面这个定理：
$$
设F是一个含有变元 x_1，x_2，x_3 \cdots x_n 的布尔表达式。\overline{ F(\overline{x_1},\overline{x_2} \cdots \overline{x_n}) } = F^d (x_1,x_2,x_3 \cdots x_n)
$$
这个证明很简单：
$$
无论式子多复杂，都可以拆解成下面的几种形式：\\
\begin{cases}
x+1\\
x+0\\
x\cdot 1\\
x \cdot 0\\
x \cdot y \\
x+y\\
\end{cases}
\\
然后就是这几个公式都是成立的：\\
\begin{cases}
\overline{ \overline{x}+1 } &=0 &= x \cdot 0 \\
\overline{ \overline{x}+0 } &=x &=x \cdot 1 \\
\overline{ \overline{x} \cdot 1 } &=x &=x+0\\
\overline{ \overline{x} \cdot 0 } &=1 &=x+1\\
\overline{ \overline{x} \cdot \overline{y} } &= x+y \\
\overline{ \overline{x} + \overline{y} } &= x \cdot y
\end{cases}
$$
最后两个式子用真值表来验证：

| x    | y    | 第5个式子左侧 | 第5个式子右侧 | 第6个式子左侧 | 第6个式子右侧 |
| ---- | ---- | ------------- | ------------- | ------------- | ------------- |
| 0    | 0    | 0             | 0             | 0             | 0             |
| 0    | 1    | 1             | 1             | 0             | 0             |
| 1    | 0    | 1             | 1             | 0             | 0             |
| 1    | 1    | 1             | 1             | 1             | 1             |

所以上面第二个结论是正确的。
$$
因为 \overline{ F(\overline{x_1},\overline{x_2} \cdots \overline{x_n}) } = F^d (x_1,x_2,x_3 \cdots x_n)，\\
所以 F(x_1,x_2,x_3 \cdots x_n)=\overline{ F^d (\overline{ x_1 },\overline{ x_2 },\overline{ x_3 } \cdots \overline{ x_n }) }\\
所以 F=G，则 F^d = G^d
$$




