# 6.4 二项式系数和恒等式

$$
C(n,r) 可以记做\ \binom{n}{r}，因为常出现在二项式展开式中作为系数，所以也叫做二项式系数。 
$$

#### 二项式定理

$$
(x+y)^n=\sum^{n}_{j=0} \binom{n}{j} {x}^{n-j}{y}^{j}=\binom{n}{0} {x}^{n} + \binom{n}{1} {x}^{n-1}y+ \cdots + \binom{n}{1} x{y}^{n-1} + \binom{n}{n}{y}^{n}
$$

证明：
$$
基础步骤：当n=1时，上述结论正确。\\
归纳步骤：假设当n时，结论成立。\\ 
现在对于 {(x+y)}^{n+1}={(x+y)}^{n} \cdot (x+y)={(x+y)}^{n} \cdot x+{(x+y)}^{n} \cdot y\\
=\sum^{n}_{j=0} \binom{n}{j} {x}^{n+1-j}{y}^{j}+\sum^{n}_{j=0} \binom{n}{j} {x}^{n-j}{y}^{j+1}\\
=\sum^{n}_{j=0} \binom{n}{j} {x}^{n+1-j}{y}^{j}+\sum^{n}_{j=0} \binom{n}{j} {x}^{n-j}{y}^{j+1}\\
\\
这里可以将其拆开来看一下\\
\sum^{n}_{j=0} \binom{n}{j} {x}^{n+1-j}{y}^{j}=\binom{n}{0}{x}^{n+1}+\binom{n}{1} {x}^{n}y+\binom{n}{2} {x}^{n-1}{y}^{2} \cdots +\binom{n}{n-1} x{y}^{n-1}+\binom{n}{n} x{y}^{n}\\
\sum^{n}_{j=0} \binom{n}{j} {x}^{n-j}{y}^{j+1}=\binom{n}{0} {x}^{n}y+\binom{n}{1} {x}^{n-1}{y}^{2} \cdots +\binom{n}{n-1} x{y}^{n}+ \binom{n}{n} {y}^{n+1}
$$
在这里插入一个公式：帕斯卡恒等式子（[B站参考视频](https://www.bilibili.com/video/BV1TQ4y1P7Up?from=search&seid=9619760902590891781)），基本形式和证明如下：
$$
C(m,k)+C(m,k-1)=C(m+1,k)\\
证明：\\
\frac{m!}{(m-k)!k!}+\frac{m!}{(m-k+1)!k!}=\frac{m!(m-k+1)}{(m-k+1)!k!}+\frac{m!k}{(m-k+1)!k!}\\
= \frac{m!(m-k+1+k)}{(m-k+1)!k!}=\frac{(m+1)!}{(m+1-k)!k!}=C(m+1,k)
$$


接着上面的断掉的地方开始写
$$
{(x+y)}^{n+1}=\binom{n}{0}{x}^{n+1}+\sum^{n}_{j=0}[\binom{n}{j}+\binom{n}{j+1}]{x}^{n-j}{y}^{j}+\binom{n}{0}{y}^{n+1}\\
={x}^{n+1}+\sum^{n}_{j=0}\binom{n+1}{j+1}{x}^{n-j}{y}^{j}+{y}^{n+1}\\
=\binom{n+1}{0}{x}^{n+1}{y}^{0}+\sum^{n+1}_{j=1}\binom{n+1}{j+1}{x}^{n-j}{y}^{j}+\binom{n+1}{n+1}{x}^{0}{y}^{n+1}\\
=\sum^{n+1}_{j=0}\binom{n+1}{j} {x}^{n+1-j}{y}^{j}
$$
推论1：
$$
\sum^{n}_{j=0} \binom{n}{j}=2^n \\
证明：\\
\sum^{n}_{j=0} \binom{n}{j}({1}^{n-j}+1^j)=(1+1)^n=2^n
$$
推论2:
$$
\sum^{n}_{j=0} \binom{n}{j} {(-1)}^{j}=0\\
证明：\\
(1+(-1))^n=0=\sum^{n}_{j=0} \binom{n}{j}({{1}^{n-j}(-1)}^{j})=\sum^{n}_{j=0} \binom{n}{j} {(-1)}^{j}
$$
推论3:
$$
\sum^{n}_{j=0} \binom{n}{j} {2}^{j}=3^n\\
证明：\\
(1+2)^n=3^n              =\sum^{n}_{j=0} \binom{n}{j} {2}^{j}
$$

#### 范德蒙德恒等式

$$
\binom{m+n}{r}=\sum^{r}_{k=0} \binom{m}{r-k} \binom{n}{k}
$$

书上给的证明我觉得很好，但是我还是更加相信数学推导，可是这块公式我推了半天没推成功，所以暂时搁置一下，说一下书上解释。

> 如果你要从两个集合中取总数为r的组合，那么你可以选择：
>
> - 从第一个集合取0个，第二个集合取r个，那么就是 C(m,0)C(n,r)
>
> - 从第一个集合取1个，第二个集合取r-1个，那么就是 C(m,1)C(n,r-1)
> - 从第一个集合取2个，第二个集合取r-2个，那么就是 C(m,2)C(n,r-2)
>
> 同理
>
> - 从第一个集合取r个，第二个集合取0个，那么就是 C(m,r)C(n,0)

将上面的公式总结起来就是上面的公式。

推论4：
$$
当 m=n 时\\
\binom{2n}{r}=\sum^{r}_{k=0} {\binom{n}{k}}^{2}
$$
推论5:
$$
\binom{n+1}{r+1} = \sum^{n}_{j=r} \binom{j}{r}
$$
太累了，明天再想吧。