# 8.2 求解线性递推关系

### 常系数的k阶线性齐次递推关系

“
$$
一个常系数的k阶线性齐次递推关系是形如：\\
a_n=c_1 \cdot {a}_{n-1}+c_2 \cdot {a}_{n-2}+c_3 \cdot {a}_{n-3}+\cdots c_k \cdot {a}_{n-k}\\
的递推关系，其中 c_1,c_2,c_3 \cdots c_k 是实数，且 c_k \neq 0
$$
”

乍一看很迷的一个定义，一个一个拆解其中的定义：

- 常系数：`c1,c2,c3......ck`都是常数，且在其中没有n的变量之类的
- k阶：`a_n`的值由前面的`k`项来决定
- 线性：`a_n`的值是由前面几项的倍数之和
- 齐次：其中各项都是`a_j`的倍数

举几个例子：
$$
p_n=(1.11){p}_{n-1}：1阶齐次线性递推关系\\
f_n={f}_{n-1}+{f}_{n-2}:2阶齐次线性递推关系\\
a_n=a_5：5阶齐次线性递推关系\\
a_n={a}_{n-1}+{a}_{n-2}^{2}：非线性\\
H_n=2\cdot {H}_{n-1}+1：非齐次\\
B_n=n \cdot {B}_{n-1}：非常系数
$$

---------------

#### 求解常系数线性齐次递推关系

简单点来说就是将上面的常系数线性齐次递推关系转换成`n`和`a_n`的函数。

首先是第一种形式的递推关系的解：
$$
递归关系的形式如下：a_n=c_1 \cdot {a}_{n-1}+c_2 \cdot {a}_{n-2}，其中 c_1,c_2 \in R \\
再来要求：r^2 - c_1 \cdot r -c_2=0，有两个不相等的解 r_1，r_2。\\
那么 a_n= k_1 \cdot {r}_{1}^{n}+k_2 \cdot {r}_{2}^{n}\ 就是上面递推关系的解\\
k_1,k_2 \in R，一般情况下可以根据已知条件推算出来
$$
例子：求解
$$
a_n= {a}_{n-1} + 2 \cdot {a}_{n-2} 的解，其中 a_0=2,a_1=7
$$
解答过程：
$$
套用上面的公式可知：c_1=1,c_2=2，所以 \\
r^2 - c_1 \cdot r -c_2 = r^2-r-2=0 \\
解有2个：r_1=2,r_2=-1 \\
所以解为：a_n=k_1 \cdot {r}_{1}^{n}+k_2 \cdot {r}_{2}^{n}=k_1 \cdot 2^n +(-1)^n \\
因为\\
a_0=2=k_1 \cdot 2^0 +(-1)^0 \\
a_1=7=k_1 \cdot 2^1 +(-1)^1 \\
所以解出：k_1=3，k_2=-1 \\
所以：a_n=3 \cdot 2^n + (-1) \cdot (-1) ^ n=3 \cdot 2^n - (-1)^n
$$
看完例子之后，来证明这样做的原理：
$$
假设：\\
r_1^2-c_1 \cdot r_1-c_2=0\\
r_2^2-c_1 \cdot r_2-c_2=0\\
r_1 \neq r_2 \\
a_n=k_1 {r}_{1}^n+k_2 {r}_{2}^{n} \\
那么：\\
a_n=k_1 {r}_{1}^{n-2} \cdot{r}_{1}^{2} +k_2 {r}_{2}^{n-2} \cdot {r}_{2}^{2}\\
=k_1 {r}_{1}^{n-2}(c_1 \cdot r_1+c_2)+k_2 {r}_{2}^{n-2} (c_1 \cdot r_2+c_2) \\
=k_1 {r}_{1}^{n-1} c_1+ k_1 {r}_{1}^{n-2} c_2 + k_2 {r}_{2}^{n-1} c_1+k_2 {r}_{2}^{n-2} c_2 \\
=(k_1 {r}_{1}^{n-1}+k_2 {r}_{2}^{n-1}) \cdot c_1+(k_1 {r}_{1}^{n-2}+k_2 {r}_{2}^{n-2}) \cdot c_2\\
={a}_{n-1} \cdot c_1+{a}_{n-2} \cdot c_2\\
所以在假设成立的条件下：\\
a_n=k_1 {r}_{1}^n+k_2 {r}_{2}^{n}是递推关系 a_n={a}_{n-1} \cdot c_1+{a}_{n-2} \cdot c_2的解
$$
下面还需要证明一个东西：k1和k2一定存在吗？
$$
假设这两个值一定存在，则：\\
a_0=k_1 \cdot {r}_{1}^{0}+k_2 \cdot {r}_{2}^{0}=k_1+k_2 \\
a_1=k_1 \cdot {r}_{1}^{1}+k_2 \cdot {r}_{2}^{1}=k_1 \cdot r_1 +k_2 \cdot r_2\\
用解二元一次方程组的方式来解，可以得出：\\
k_1=\frac{a_1-a_0 \cdot r_2}{r_1-r_2}\\
k_2=a_0-k_1=\frac{a_0 \cdot r_1-a_1}{r_1-r_2}\\
因为 r_1 \neq r_2，所以上面的方程一定有解
$$

-----------

在上面的证明过程中，我们有一个要求是
$$
r^2-c_1 \cdot r -c_2 =0 有两个解，如果其只有一个相同的解，那么就是这里考虑的内容了。
$$
还是模仿上面的定义：
$$
递推关系如下：a_n=c_1 \cdot {a}_{n-1}+c_2 \cdot {a}_{n-2} \\
再来要求：r^2-c_1 \cdot r-c_2=0，只有一个解 r_0\\
那么：a_n=k_1 {r}_{0}^n+k_2 \cdot n \cdot {r}_{0}^n \\
就是递推关系的解
$$
这个的证明我推导的时候总是有一个值消不掉，可能是我推导有问题，所以暂时没有证明。

------------

在上面只有2阶的情况下，如果是多阶的情况下：
$$
如果 r_n 是对于方程：\\
r^k-c_1 \cdot {r}^{k-1} + c_2 \cdot {r}^{k-2} \cdots + c_k =0 的k个不同的解，则\\
a_n=k_1 {r}_{1}^{n}+k_2 {r}_{2}^{n}+k_3 {r}_{3}^{n} \cdots k_n {r}_{k}^{n} 是 \\
a_n=c_1 {a}_{n-1}+ c_2 {a}_{n-2}+ \cdots c_k {a}_{n-k}的递推关系的解
$$

同时，这里的r与k组成的方程叫做**特征方程**，方程的解，也就是`r_n`的值叫做**特征根**。

例子：
$$
假设 a_0=2,a_1=5,a_2=15，a_n=6 \cdot {a}_{n-1}-11 \cdot {a}_{n-2}+6 \cdot {a}_{n-3} \\
求递推关系的解：\\
首先 c_1=6,c_2=-11,c_3=6,k=3，所以 \\
r^3-6 \cdot r^2 +11 \cdot r-6=0\\
得出：r_1=1,r_2=2,r_3=3 \\
同时因为：\\
a_0=2=k_1 \cdot 1^0 + k_2 \cdot 2^0 + k_3 \cdot 3^0 \\
a_1=5=k_1 \cdot 1^1 + k_2 \cdot 2^1 + k_3 \cdot 3^1 \\
a_2=15=k_1 \cdot 1^2 + k_2 \cdot 2^2 + k_3 \cdot 3^2 \\
所以：k_1=1,k_2=-1,k_3=2 \\
所以：a_n=1 \cdot 1^n +(-1) \cdot 2^n + 2 \cdot 3^n =1-2^n+2\cdot 3^n
$$

-----------

上面是k个不同的解，如果其中有相同的解时：
$$
假设特征方程为：\\
r^k-c_1 \cdot {r}^{k-1} + c_2 \cdot {r}^{k-2} \cdots + c_k =0，\\
特征根中的重数（相同的值的个数）分别为 m_1,m_2,m_3 \cdots m_t \\
那么对于方程：\\
a_n=c_1 {a}_{n-1}+ c_2 {a}_{n-2}+ \cdots c_k {a}_{n-k}的解为：\\
a_n=({k}_{1.0}+{k}_{1,1} \cdot n+ {k}_{1,2} \cdot n^2 + {k}_{1,3} \cdot n^3 \cdots {k}_{1,m_1-1} \cdot {n}^{m_1-1}) {r}_{1}^{n} \\
+({k}_{2.0}+{k}_{2,1} \cdot n+ {k}_{2,2} \cdot n^2 + {k}_{2,3} \cdot n^3 \cdots {k}_{2,m_2-1} \cdot {n}^{m_2-1}) {r}_{2}^{n} \\
\vdots \\
+({k}_{t.0}+{k}_{t,1} \cdot n+ {k}_{t,2} \cdot n^2 + {k}_{t,3} \cdot n^3 \cdots {k}_{t,m_t-1} \cdot {n}^{m_t-1}) {r}_{t}^{n}
$$

例子：
$$
已知：a_0=1,a_1=-2,a_2=-1,a_n=-3 \cdot {a}_{n-1}-3 \cdot {a}_{n-2} - {a}_{n-3}，求这个递推关系的解。\\
解答过程：\\
k为3，所以特征方程为 r^3+3 \cdot r^2 + 3 \cdot r^2+1=0 \\
特征根为 r_0=-1，为重根。\\
所以 a_n=({k}_{1,0}+{k}_{1,1}\cdot n+{k}_{1,2} \cdot n^2) \cdot (-1)^n\\
同时：\\
a_0=1=({k}_{1,0}+{k}_{1,1}\cdot 0+{k}_{1,2} \cdot 0^2) \cdot (-1)^0 \\
a_1=-2=({k}_{1,0}+{k}_{1,1}\cdot 1+{k}_{1,2} \cdot 1^2) \cdot (-1)^1 \\
a_3=-3=({k}_{1,0}+{k}_{1,1}\cdot 2+{k}_{1,2} \cdot 2^2) \cdot (-1)^2 \\
所以：\\
{k}_{1,0}=1 \\
{k}_{1,1}=3\\
{k}_{1,2}=-2 \\
所以：a_n=(1+3n-2 \cdot n^2) \cdot (-1)^n
$$
